【獨立歷史】復活節係一個起義嘅日子

（封面主角：Michael Collins，已故愛爾蘭革命領導人）
1916年嘅復活節，愛爾蘭共和派發動咗一場起義起義最終雖然失敗，但成為咗愛爾蘭獨立運動嘅轉捩點同樣係追求自由同解殖嘅香港民族，可以點樣從呢段歷史中借鑒呢？

宗教衝突與殖民統治
愛爾蘭長期被英國殖民，主要矛盾係出於宗教原因以新教為主嘅英國人，會逼害以天主教為主嘅愛爾蘭人英國政府將土地沒收充公，鼓勵英國人移民到愛爾蘭，強行推行宗教改革，以殖民手段擴張宗教勢力新教徒掌控愛爾蘭大部份土地，擁有強大經濟實力，成為統治階級同優勢族群

1845年至1850年，愛爾蘭爆發咗「馬鈴薯瘟疫」，農作物失收令百姓面對飢餓同死亡嘅威脅唔係住喺愛爾蘭當地嘅新教徒地主，竟然繼續將糧食出口牟利英國政府嘅不作為，導致過百萬愛爾蘭人喺大饑荒中死亡受限制嘅宗教自由同各種社會不公，造成族群矛盾，慢慢催生咗愛爾蘭民族主義

自治同獨立嘅分岔口
愛爾蘭人渴望改革同解殖，主張自治同和理非嘅「愛爾蘭議會黨」代表社會主流擁有英國國會內百多席愛爾蘭議席嘅絕大部份喺1912年至1914年間，成功透過議會戰線爭取愛爾蘭自治，逼使英國通過第三部自治法（Third Home Rule Bill）愛爾蘭民族主義者對自治方案出現分歧，溫和派認為接受自治就可以避免流血衝突激進派就仍以獨立為最終目標

寧為玉碎 不作瓦全
1914年爆發第一次世界大戰，英國忙於應付戰事，決定將愛爾蘭地方自治法延遲執行英國向愛爾蘭徵兵，但愛爾蘭人覺得為英國而戰係一種背叛主張獨立嘅愛爾蘭共和兄弟會(IRB)深信「英格蘭嘅危機係愛爾蘭嘅機會」於是就聯同民間武裝組織 – 愛爾蘭志願軍策劃起義

起義軍向德國購買武器，但運送途中被英國海軍攔截面對兩難局面，如果取消起義，等待清算同大搜捕，係徹底嘅失敗但如果堅持起義，起碼係一場「光榮嘅失敗」，至少將革命嘅火種傳畀後人，推動獨立運動到另一個層次

復活節起義
復活節當日，過千名愛爾蘭志願軍帶住武器走上街頭佔領首都都柏林各個重要據點，並喺總部郵政大樓向民眾宣讀「獨立宣言」宣佈成立愛爾爾共和國愛爾蘭總督隨即宣佈緊急狀態，英國政府調動軍隊鎮壓，大批英軍準備登陸愛爾蘭

起義軍頑強抵抗咗好幾日但始終敵我力量懸殊，加上計劃唔夠周詳，好快就俾英軍重重包圍起義軍最後唯有宣佈無條件投降堅持咗六日嘅復活節起義宣告失敗

民族覺醒
起義過後，部分媒體公開支持鎮壓起義，唔少人話起義者係「暴徒」、搞亂愛爾蘭起義者大部份被送往監獄，接受不義嘅審判有啲被判「送英」，領袖就被判處死刑

當一個個抗爭領袖被送上刑台處死嘅時候，輿論慢慢開始轉向愛爾蘭人開始同情抗爭者，明白佢哋嘅犧牲都係為咗自由同民族大義起義成功喚醒咗愛爾蘭人嘅民族意識好多人轉投獨派陣營決心為先烈完成建國大業

兩年後嘅議會大選，主張獨立同勇武嘅「新芬黨」撃敗主張自治同和理非嘅「議會黨」並成立愛爾蘭國會從此愛爾蘭就慢慢走上獨立嘅路

以史為鑒
相隔超過一百年，同樣喺帝國邊陲嘅香港正被中國殖民香港民族歷經流水革命同本土思潮，現正企喺自治（一國兩制）同獨立嘅分岔口有人仍然相信自治就夠亦有人相信獨立係唯一出路愛爾蘭民族把握政權最脆弱嘅時候發動起義，雖然係以卵擊石，但犧牲卻點燃起革命之火，徹底改變咗愛爾蘭嘅命運

我哋唔可能模仿任何一個國家嘅獨立運動，因為每個民族都係獨特，歷史背景都唔同。但我哋必須以史為鑒，擴闊抗爭想像，咁先能夠喺歷史洪流中自決前途。

光復香港 時代革命
民族自強 香港獨立

為咗呢啲本土論述可以走出連登我成立咗「Gear噏」呢個page以後會定期出靚靚文宣大家可以拎去Share同貼連儂牆但要記住註明出處：Gear噏 / gearup_hongkong

【Facebook】：Gear噏

【Instagram】：gearup_hongkong

【Telegram】：gearup_hongkong

跪求大家幫手
Share+like+follow
Share+like+follow
Share+like+follow

好文重溫：
【本土思潮】你有可能已經俾中共洗咗腦
世界大戰已經開始咗，香港人應該做咩？
【香港文化】對香港人嚟講四月一號唔止係愚人節
【香港文化】你仲想唔想繼續做香港人？
【香港民族】知唔知點解要叫大家做「手足」？
【心態武裝】五毛冇用，打手冇用，網軍冇用，PR公司冇用，玩膠冇用，分化冇用，批鬥冇用，洗版冇用
【獨立歷史】知唔知香港唔係第一個「一國兩制」嘅地方？
【香港歷史】入嚟學下工聯會暴徒點樣整炸彈
【香港歷史】阿爺同我講佢當年保衛香港嗰陣仲勇武
今日係二月二十八號，一個極具歷史意義嘅日子。
【香港民族】天琦話睇完呢本書之後充滿力量
【香港民族】大家知唔知點解689咁驚呢本書？
覺得抗爭冷卻，係因為你地嘅心態好有問題
陳浩天獲諾貝爾和平獎提名 「香港獨立是唯一出路」

延伸閱讀：
如果睇完想認識多啲愛爾蘭歷史，疫情期間喺屋企冇嘢做嘅話推薦Netflix一套講復活節起義嘅電視劇：Rebellion (愛爾蘭起義情)，個人覺得幾好睇

電影嘅話我推薦The Wind That Shakes the Barley(吹動大麥的風)，講述復活節起義後嘅愛爾蘭獨立戰爭

英文OK嘅可以直接睇呢套講復活節起義嘅紀錄片

先推後睇

推

未睇先推
肯定又一個高質post

良善巴岀品必屬高質

今次趁節日講下其他國家嘅獨立歷史，唔知大家有冇興趣呢

支持

我覺得認識下其他國家嘅獨立路都好重要

我地終有一日 同樣可以獨立！

大大力咁推

推推推

愛爾蘭獨立運動有好多值得參考嘅地方

香港獨立

良善巴啲post次次都好高汁

今時今日愛爾蘭都好重視呢段歷史，甚至重要過獨立日

其實同魚革好似

少少啦魚革係好突發嘅，當時好多抗爭者其實都唔係抱住犧牲自己嘅精神去，邊有人估咁樣就係暴動

良善巴

幫手推

Easter Uprising之後愛爾蘭人作咗好多歌出咗嚟記念

愛爾蘭民族嘅獨立路行咗接近一千年

如果唔想睇其他國家嘅獨立歷史可以話我知想試下水溫

自治同獨立，你會點揀？

諗起YouTube有首歌叫go on home British soldiers
入面歌詞話佢哋條獨立路行咗800年

香港人嘅獨立路，依家先啱啱開始

Push

不過激發咗好多人嘅本土意識
我都係魚革之後先發現自己係獨派

良爸出品，必屬佳品

光復香港，時代革命

係魚革後天琦講本土論述，我先發現自己係本土派，繼而獨派

冇人睇

Pish

此post已完

Pishhhhhh

黃圈頻道高手紹需要大家訂閱CLS

原來大家唔想睇

YouTube有一個channel啱啱好有講呢個起義
雖然係一個搞笑片
但係大家可能會了解多少少件事

推完再睇

唔認識其他國家嘅獨立歷史，點樣贏？

日日都話向其他國家借鏡

Follow
Like
Share

細個睇Angela's ashes
好震憾

獨立嘅想像從此喺腦海植根

有人問我，我就會講

但是無人來

推呀

hi 樓主

愛爾蘭獨立之後個內戰都好重要
大家要從歷史中學習

我記得之前有個post講波蘭人抗共用左好多年
呢篇心態文幾有好
巴打高質，可唔可以講下?

我想樓主講多啲

有人想睇再講睇嚟大家wfc其他國家點搞抗爭

有冇多啲人想

與其睇人鳩up，不如了解下其他國家嘅抗爭？

Éirinn go Brách

呢句點解？

理大戰役有啲似復活起義後嘅同情引領區選大勝。

Ireland forever

少少，但理大前都已經民情已定，唔算係扭轉咗，但都激發咗好多人同情

好想去ireland旅行認識下

More

為美國醫護捐贈醫療物資
[尚欠3萬]

美國人權基金會成立「香港專案小組」
[尚欠19萬]

【登記選民，請即行動！】

但係用血引起嘅同情係唔持久同唔道德

我都想但係目前冇可能

推爆佢就一定架啦

開始對其他有抗爭背景嘅國家都多咗份同情，好似大家有某啲嘢一樣咁

大家當歷史故仔咁睇下

都唔係.. 我身邊都有好多朋友會睇
因為大家都知以史為鑒有幾重要
同埋，巴打你要明白
如果個個都好似我地咁會去讀歷史，會去學下其他地方點抗爭
我地就唔洗而家先打，我地上一輩幫我地打左

你有時間就照講，我會share的
心態文好重要

如果冇咩人有興趣嘅，可能我會將心力放喺講其他嘢先，因為有優次之分題目受歡迎先多啲人share，咁先大影響力

好似梁繼平咁講我哋靠痛苦連繫埋咗

希望上熱門

好短好易睇，大家當擴闊下視嘢

push

推疫症期間極需要思想裝備

Armalite and Ballot Box Strategy

呢段歷史唔睇真係唔知⋯
推
又學到嘢喇⋯

新芬黨有無杯葛議會選舉？

冇

果次仲激發哂外國對香港既同情

白票黨話投票無用

點解上唔到熱門

愛爾蘭人仲慘過香港人

笑咗

因為冇人想知

推
學到野

Pish high juice post

「重開」自認香港人請入，你地覺得點先算香港民族？

ok呀
留名
已follow

同時愛爾蘭都開始有分裂嘅萌芽

不過獨立之路一定會有一定程度嘅損失

一路推一路睇

天主教同新教內戰帶嚟嘅傷害比獨立戰爭嚴重得多

以史鑑今

愛爾蘭內戰係主和派同主戰派既分歧引起
主戰派話要愛爾蘭退出英聯邦，收復北愛爾蘭同驅逐境內英國駐軍

多謝樓主嘅介紹

「轉載」香港人，要做 Winter Soldier

我哋都要從歷史中學習避免發生同樣嘅事
話說北愛議會今次好似係支持愛爾蘭統一嘅政黨贏咗

The foggy dew係一首同Easter Uprising有關嘅歌
我自己對呢段印象最深刻同香港依家嘅情況差唔多
The bravest fell, and the requiem bell
Rang mournfully and clear
For those who died that Easter-tide
In the springing of the year
While the world did gaze with deep amaze
At those fearless men but few
Who bore the fight that freedom's light
Might shine through the foggy dew

未睇先推

上唔到熱門

獨立

最慘係嗰陣愛爾蘭人自己都睇唔起愛爾蘭語
覺得係鄉下佬先講
到依家都復興唔到
我地對粵語隱約都有依啲心態(只可以講冇得寫 難登大雅之堂)
希望香港唔會淪落到咁

The wind that shakes the Barley真心正
雖然我唔太同意個導演本身嘅agenda

起義到hihi

有啊

係咪要領袖送上斷頭台
泛民先會覺醒，轉投獨派

巴打好有底韻多謝你免費俾我地睇你嘅作品

我覺得係香港人身份認同唔夠 其實好多對獨立好模糊覺得做唔到多過絕對反對 當然大中華膠都為數唔少 而我自己係咁睇獨立嘅

提倡本土主義 -> 建立身份認同（香港民族）-> 配合時機（支爆）-> 香港獨立

我覺得現階段要大力提倡本土主義 積極介紹本土文化 先增加到對香港人身份歸屬感（特別係下一代）

歷史上宗教引起嘅戰爭死傷一定係最多，香港無呢個問題，但同時因爲咁缺少左引起獨立戰爭嘅先決條件：信念

香港人從來無信仰基礎，要佢地為自身利益，甚至理性之外嘅目的去行動係一件難事，所以獨立之路一定要由教育入手，增強返未來香港人為本土行為嘅意志力

有

教育入手要搞民間教育，都幾難下

見到良善巴個名，即刻入嚟

有興趣呀

Pishhhh

都唔單止係「有無對應文字可以寫」嘅問題

例如狐狸精、第三者，二奶，而家整整吓個鳩個「小三」

我覺得心態都係一個因素

點解今篇咁少人除咗食泰中花生都要裝備自己啊

由娛樂搞起？

正如 Lambert 同 Barrett 所講，對國族身份嘅認知，電視電影係好有影響力

我諗， 到我哋呢代，就係 YouTube, ig 果啲

其他國家嘅嘢太離地冇興趣

睇多啲歷史擴闊對前路想像

可惜人地嘅獨立運動本質都係脫離一個民主體制，同我地被極權主義控制唔同

辛苦樓主講解得好好

幫手推下先

又唔係嘅
我哋喺社交平台都會用下寫下咁
比起愛爾蘭好好多

其實好多人(特別係老一輩)都係覺得獨唔到如果令佢哋覺得獨到就好好多

我自己係睇100毛而有本土意識

po已沉

p牌推唔到 好好睇
可唔可以講多啲後續 議會大選同國會有冇DQ嘅情況
要領袖處死先覺醒 但係班藍絲同港豬都未醒

我哋有咁嘅意識，有咁嘅習慣，係會好少少

但係同時亦都有好多人，係無咁嘅意識，無咁嘅思考，開口埋口「小三」「包包」「打造」

好似 1984 咁，愈來愈少字彙，隨意捨棄本土詞彙，任由其被外來詞吞沒，而不自知

可能相對愛爾蘭嚟講係未有咁嚴重，但此趨勢不得不防

100 毛

有時我會諗，動畫，漫畫，網絡小說果啲，會唔會都係一條路？

其實幾好
不過香港人好少睇本地漫畫動畫可能太垃圾都係原因

要推廣本地用語

思想武裝

睇得出中間嘅轉列點係輿論嘅轉向
所以支那一直努力掌握著輿論嘅重點